‘녹색성장’의 핵심은 환경산업화
이명박 정부 출범 3주년을 맞아 자체평가를 발표한 환경부는 올해 환경산업 육성 및 국민이 공감할
수 있는 환경복지 실현을 과제로 꼽았다.
환경부(장관 이만의)는 이명박 정부 출범 3주년을 맞아 중간점검을 위한 성과보고 및 자체평가를 발표했다. ‘녹색성장’을 표방하며 자연자원을 시장경제에 접목해 산업화한다는 전제로 환경정책을 진행한 이번 정부 정책의 주요 골자는 기후변화 대책과 4대강 사업으로 대표되는 환경 산업 육성 및 환경오염 개선과 인프라 확충으로 요약된다.
시장경제를 통한 환경경영
4대강 사업으로 대표되는 현 정권의 환경정책 기조는 자연환경에 시장경제구조를 접목해 관리하고 이를 통해 발생하는 경제적 가치를 활용하는 것이다. 세계적인 물 부족 현상에 대비해 물 산업 시장을 선점할 목표로 상하수도 서비스에 시장원리 및 경영개념을 도입하는 한편 물 전문기업과 물 산업을 육성하겠다는 계획이다.
또한 기후변화에 대응하기 위해 환경산업을 육성하고 관련 기술과 법 제정, 자금 조성에 착수했다. 2009년 저탄소 녹색성장의 비전을 선언하고 국가 온실가스 중기감축목표를 설정해 국제 수준의 온실가스 관리기관 및 ‘국가 기후변화 적응센터’를 설립했으며, 배출권거래제 시범사업과 자동차 온실가스 기준 및 연비 관리를 위한 운영방안을 마련했다.
환경을 활용한 관광 산업에도 나섰다. 녹색성장 5대 선도지역을 선정해 에너지 사업 및 관광 산업으로 특화했다. 이에 따라 수도권매립지에는 세계 최대의 신·재생에너지 생산기지를 건설하고 온실가스 감축을 위한 매립가스발전소 사업을 추진하며, 람사르 총회가 열렸던 경상남도 창원은 에코 컨벤션 비즈니스 중심도시로 만들겠다는 방침이다.
생물자원관리 마스터플랜을 수립해 2010년에는 야생동식물의 유전자은행을 열어 유전자원 접근과 이익을 공유하는 ABS협상에 대응했으며, 나고야 의정서에 대한 국가 차원의 종합적 대응을 위해 생물유전자원을 통합적으로 관리할 수 있는 데이터베이스를 구축했다.
환경부는 음식문화개선 범국민운동본부, 한국음식업중앙회와 함께 음식문화개선 범국민 실천결의
대회를 개최하는 등 생활에서 실천하는 녹색생활 확대에 적극적으로 나섰다<사진=환경부>
녹색생활 확대 나서
녹색생활 실천 및 확산을 위한 노력의 일환으로는 Me First운동을 전개해 탄소포인트제, 공공건물 환경성인증 의무화, 탄소 성적표시제 등 가정·기관·업계의 동참을 이끌어냈다. 앞으로 그린스타트 네트워크 등 녹색생활 실천을 위한 인적 네트워크를 확대하고, 친환경 운전, 친환경음식문화 조성 등 구체적인 실천운동을 진행하는 한편 녹색제품 인증을 확대하고 유통망을 구축해 녹색제품 소비를 확대할 계획이다.
특히 서울시의 경우 대기환경개선특별대책을 통해 대기 중 미세먼지 농도가 2007년 61㎎/㎥에서 2010년에는 49㎎/㎥로 감소하는 효과를 봤다. 서울시는 3년간 천연가스 차량으로 1만대를 교체하고 배출가스저감장치와 공회전제한장치를 시내버스와 택시 등에 부착하는 등 적극 참여했다.
적극적인 음식물쓰레기 감축 정책도 눈에 띈다. 환경부는 음식물쓰레기 발생을 억제하기 위해 공공기관, 학교, 군부대 등 발생원별 맞춤형 대책을 추진해 최대 58%까지 음식물쓰레기를 줄였다. 정책적으로 음식물쓰레기를 기존 사후관리에서 사전 발생억제로 전환한 결과다.
한국, 세계 환경에서 목소리 높여
환경부는 국내 수처리 기술을 바탕으로 환경기술을 개발해
저개발 국가 환경 역량 강화 및 산업 진출을 계획하고 있다.
국제 환경기구와의 협력 측면에서는 개발도상국의 기후변화적응을 돕기 위해 녹색기금을 마련하기로 한 칸쿤 합의에 따라 감축행동 등록부를 설치하고 저탄소 사회로의 패러다임 전환을 제안했다. 그 외에 한·중·일 3국의 기후변화와 생물다양성, 황사 등 10대 우선협력 분야에 대한 3국 공동행동계획이 채택됐고, 동남아·중동·아프리카·중남미 등 지역 국가들과 환경장관회의를 통한 환경협력 MOU를 체결해 협력기반을 확대했다.
특히 2012년에는 세계자연보전총회(WCC)에서 주최하는 환경올림픽이 제주도에서 열릴 예정이다. 정부는 개최국으로서 총회 준비와 지원을 위해 ‘2012 WCC 지원특별법 및 시행령’을 제정해 법적기반을 구축하고, 한국적인 의제를 개발하기 위해 정부지원 위원회와 조직위원회를 만들었다. 또한 개최지인 제주도가 생물권보전지역 및 세계자연유산에 이어 작년 10월 세계지질공원인증으로 세계 최초의 유네스코 보호제도 3관왕을 달성했다.
이 밖에 지금까지 축적된 우리나라 환경정책의 경험과 기술을 저개발국가에 환경관리 역량 강화 및 환경산업 진출을 목적으로 전수할 계획이다.
국내 상수도보급률이 94.1%까지 향상됐고, 하수도보급률도 90.1%로 증가했다. 게다가 막여과 등 정화처리기술 개발로 하·폐수 처리능력이 개선됐으며, 방류수의 수질기준을 단계적으로 강화했다. 고도정수처리나 폐자원의 에너지화 등 신성장동력 확충을 위한 환경기술을 개발하기 위해 계획을 수립했고, 이를 저개발국가에 환경관리 역량 강화 및 환경산업 진출을 계획하고 있다.
국민 복지를 위한 환경정책 고려해야
환경부의 자체평가와 발전방향 보고에서 국제적 기후변화 대응에 더욱 긴밀하게 협력하고, 녹색기술 개발에 박차를 가하며 또한 취약계층을 향한 환경복지를 실현하겠다고 밝혔다.
이에 따라 환경부는 석면과 중금속 등 각종 유해 화학물질에 대한 전국가적 관리체계를 마련해 ‘석면관리 종합대책’ 및 피해자 구제기금을 신설했다. 매년 139억원을 들여 피해자 구제 대책을 내놓았다.
또한 물 재이용을 촉진하는 방안으로 하수처리수의 활용을 위한 공공 및 민간투자를 확대하고, 농어촌의 상하수도 보급에 투자하고 구제역 발생지역에 지방상수도 보급예산을 투자하는 등 취약지역의 물이용 지원정책을 마련했다. 폐자원과 바이오매스를 활용하는 방안이 추진돼 바이오가스의 도시가스 공급해 서민 연료 확충에 나섰다.
그러나 종합적인 관점에서 이명박 정부의 핵심 정책으로 추진되고 있는 4대강 사업은 효과의 신빙성뿐만 아니라 예산책정에 있어 사회 각계의 여론과 큰 충돌을 일으키고 있다. 이에 취약계층을 생각하고 환경의 주인이자 수혜자인 국민들의 복지를 위한 정책을 검토해야 할 시점이다.
이에 대해 환경부는 올 한해 주요환경정책 과제로 기후변화 대응, 녹색성장 견인 등 기존의 환경정책 강화뿐 아니라, 국민생활 공감 환경정책을 강화해 사람·환경·시장의 조화를 이루는 것을 꼽았다.